\setcounter{chapter}{101}
\setcounter{oppgaver}{2}
\renewcommand{\thechapter}{O\arabic{oppgaver}}

\chapter{Oppgaver -- Delbarhet}

\section{Oppgaver i eksamens stil}

\begin{oppgave} La $n$ være et partall. Bevis at det er et heltall $m$ slik at enten $n^{2}=8m$ eller $n^{2} = 8m +4$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et heltall. Bevis at det er et heltall $m$ slik at enten $n^{4}=5m$ eller $n^{4} = 5m + 1$. {\em Tips}: Benytt Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} i løpet av svaret ditt. \end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et heltall. Anta at det er heltall $s$ slik at $n=s^{3}$. Anta i tillegg at det er et heltall $t$ slik at $n=t^{2}$. Bevis at det er et heltall $m$ slik at enten $n=7m$ eller $n=7m+1$. {\em Tips}: Gjør følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Bevis at det er et heltall $m$ slik at et av de følgende utsagnene er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] $n=7m$;

\item[(ii)] $n=7m+1$;

\item[(iii)] $n=7m+6$.

\end{itemize} %
%
Benytt Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} og antakelsen at $n=s^{3}$ i løpet av svaret ditt.

\item[(2)] Bevis at det er et heltall $m'$ slik at et av de følgende utsagnene er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(i)] $n=7m'$;

\item[(ii)] $n=7m'+1$;

\item[(iii)] $n=7m'+2$;

\item[(iv)] $n=7m'+4$;

\end{itemize} %
%
Benytt antakelsen at $n=t^{2}$ i løpet av svaret ditt.

\item[(3] Benytt Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} ved å la $l$ være $7$.

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $n$ være et naturlig tall. %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(1)] Bevis at $7n^{2} + 7n + 4$ er et partall.

\item[(2)] Bevis at $n(7n^{2} + 5)$ er delelig med $6$. 

\end{itemize} % 
%
{\em Tips}: Benytt induksjon i beviset for (2). Sjekk i tillegg om ligningen \[ (m+1)(7m^{2} + 14m + 12) =  m(7m^{2} + 5) + (21m^{2} + 21m + 12) \] er sann for et hvilket som helst naturlig tall, og benytt denne ligningen i løpet av svaret ditt.

\end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveNDeleligMedLImplisererMinusNDeleligMedL}  La $l$ og $n$ være heltall. Anta at $l \mid n$. Bevis at $l \mid -n$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveNOgMDeleligeMedLOgL'ImplisererMNDeleligMedLOgL'} La $l$, $l'$, $n$, og $n'$ være heltall. Anta at $l \mid n$ og $l' \mid n'$. Bevis at $l \cdot l' \mid n \cdot n'$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveNDeleligMedLImplisererAbsoluttverdienTilLMindreEnnEllerLiktAbsoluttverdienTilN} La $l$ være et heltall, og la $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. Anta at $l \mid n$. Ved å benytte Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererLMindreEnnEllerLiktN}, bevis at $\left| l \right| \leq \left| n \right|$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveSFDLNLikSFDLPlussMOgN} La $l$, $m$, og $n$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{l,n} = d$. Anta at $n \mid m$. Bevis at $\sfd{l+m,n} = d$. {\em Tips}: Benytt ligningen $l = (l+m) -m$ i løpet av beviset ditt. \end{oppgave}

\begin{oppgave} For hvert av de følgende heltallene $l$ og $n$, finn $\sfd{l,n}$, og finn heltall $u$ og $v$ slik at $\sfd{l,n} = ul + vn$. Benytt Euklids algoritme i løpet av svarene dine. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $l = 231$, $n = 616$.

\item[(2)] $l=-153$, $n=391$.

\item[(3)] $l=-168$, $n=-420$,  

\end{itemize}
 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} \label{OppgaveSFDLNLikSFDLMGangerMedN} La $l$, $m$, og $n$ være heltall. La $d$ være et naturlig tall slik at $\sfd{l,m} = d$. Anta at $\sfd{l,n} = 1$. Bevis at $\sfd{l,mn} = d$. {\em Tips}: Gjør først følgende, og benytt da (3) i løpet av beviset ditt.  %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] La $c$ være et heltall slik at $c \mid l$, og la $s$ være et heltall. Bevis at $\sfd{c,s} \leq \sfd{l,s}$.

\item[(2)] La $c$ være et heltall slik at $c \mid l$. Deduser fra (1) og antakelsen at $\sfd{l,n} = 1$ at $\sfd{c,n} = 1$.

\item[(3)] Dersom $c$ er et naturlig tall slik at $c \mid mn$, deduser fra (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} at $c \mid m$.

\end{itemize}
\end{oppgave}

\begin{oppgave} For hver av de følgende ligningene, finn en heltallsløsning dersom det er mulig. Hvis det ikke er mulig, forklar hvorfor. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $396x - 165y = 462$.

\item[(2)] $-546x + 312y = -317$.

\item[(3)] $288x + 186y = 6138$.

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Finn alle heltallsløsningene til de følgende ligningene. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $-371x + 28y = 119$.

\item[(2)] $15x - 33y = 28$.  

\item[(3)] $1126x + 441y = -135$.

\end{itemize} 

\end{oppgave}

\begin{oppgave} For et hvilket som helst naturlig tall $r$, la $u_{r}$ betegne det $r$-te Fibonaccitallet. Finn $\sfd{u_{2793},u_{462}}$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} For et hvilket som helst naturlig tall $r$, la $u_{r}$ betegne det $r$-te Fibonaccitallet. La $l$ og $n$ være naturlige tall. Anta at $\sfd{l,n} = 1$. Bevis at $u_{l} u_{n} \mid u_{ln}$. \end{oppgave}

\section{Oppgaver for å hjelpe med å forstå kapittelet}

\begin{oppgave} Hva er absoluttverdiene til de følgende heltallene: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $-83$;

\item[(2)] $45$;

\item[(3)] $6$;

\item[(4)] $-1257$.

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Beskriv hvordan divisjonsalgoritmen ser ut i de følgende tilfellene: %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(1)] $n=8$ og $l=5$;

\item[(2)] $n=11$ og $l=3$;

\item[(3)] $n=10$ og $l=5$.

\end{itemize} %
%
{\em Tips}: Se Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmeNLik3LLik2}  -- Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmeNLik7LLik3}.

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Beskriv hvordan beviset for Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall} ser ut i de følgende tilfellene: %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(1)] $n=-9$ og $l=4$.

\item[(2)] $n=8$ og $l=-3$.

\item[(3)] $n=-13$ og $l=-5$.

\item[(4)] $n=-10$ og $l=2$.

\end{itemize} %
%
{\em Tips}: Se Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus5LLik2} -- \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus7LLikMinus4}.
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hvilke heltall $k$ og $r$ får vi ved å bruke divisjonsalgoritmen når: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n=348$ og $l=39$,

\item[(2)] $n=179$ og $l=7$?

\end{itemize} %
% 
{\em Tips}: Se Merknad \ref{MerknadDivisisjonsalgoritmeTeoretiskMotPraktisk} og eksemplene som følger den. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hvilke heltall $k$ og $r$ får vi ved å bruke divisjonsalgoritmen når: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n=79$ og $l=-12$,

\item[(2)] $n=-87$ og $l=-11$,

\item[(3)] $n=-134$ og $l=-46$?

\end{itemize} %
% 
{\em Tips}: Se Merknad \ref{MerknadDivisisjonsalgoritmeTeoretiskMotPraktiskHeltall} og eksemplene som følger den. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hvilke av de følgende heltallene er partall, og hvilke er oddetall? Som i Eksempel \ref{Eksempel57Oddetall} -- Eksempel \ref{EksempelMinus3Oddetall}, begrunn svaret ditt ved å referere til Terminologi \ref{TerminologiPartallOgOddetall}. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] 46.

\item[(2)] -53

\item[(3)] -4.

\item[(4)] 16.

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} når $n=15$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $15$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} når $n=20$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $20$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} når $n=-10$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $-10$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} når $n=-5$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $-5$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} når $n=7$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $7$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} når $n=13$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $13$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} når $n=-5$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $-5$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} når $n=-9$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $-9$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} når $n=5$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $5$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} når $n=10$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $10$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} når $n=-12$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $-12$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hva fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} når $n=-5$? Hva er $m$ i dette tilfellet? Gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} ved å erstatte $n$ med $-5$. Hvilket at utsagnene (1) og (2) stemmer? Hva er $k$ i dette tilfellet? \end{oppgave} 

\begin{oppgave} For hvert av de de følgende heltallene $l$ og $n$, vis at $l \mid n$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $l=19$, $n=57$.

\item[(2)] $l=6$, $n=-48$.

\item[(3)] $l=-21$, $n=42$.

\item[(4)] $l=-26$, $n=-78$.

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Hvilket steg i beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonSFDNDeleligMedL} ikke stemmer om vi antar at $l$ er et heltall heller enn et naturlig tall? \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gi et eksempel for å vise at Proposisjon \ref{ProposisjonSFDLik1HvisOgBareHvisViHarSummenViFaarFraEuklidsAlgoritme} ikke stemmer om vi bytter $1$ med $3$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Gi et eksempel for å vise at Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} ikke stemmer om vi antar at $\sfd{l,n} = 3$. \end{oppgave}
